[臺灣高等法院本院管轄區域變動圖

<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font><font color=#F8FF96>■</font><font color=#00FF44>■</font><font color=#78FFD2>■</font>1896年
7月\~1947年 5月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font><font color=#F8FF96>■</font><font color=#00FF44>■</font>　1947年
6月\~1950年 　
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font><font color=#00FF44>■</font>　　1950年　　\~1962年10月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font>　　　1962年11月\~1965年
4月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font><font color=#F8FF96>■</font>　　1965年
5月\~1972年 7月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font>　　　　1972年
7月\~1997年12月
<font color=#EB0000>■</font>　　　　　1998年 1月迄今
註：1898年7月至1919年8月間無高等法院之設](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_High_Court_Location_Map.png "fig:臺灣高等法院本院管轄區域變動圖  ■■■■■■1896年 7月~1947年 5月 ■■■■■　1947年 6月~1950年 　 ■■■■　　1950年　　~1962年10月 ■■■　　　1962年11月~1965年 4月 ■■■■　　1965年 5月~1972年 7月 ■■　　　　1972年 7月~1997年12月 ■　　　　　1998年 1月迄今 註：1898年7月至1919年8月間無高等法院之設")
[Judicial_Yuan_Building_20060401.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Judicial_Yuan_Building_20060401.jpg "fig:Judicial_Yuan_Building_20060401.jpg")
[Criminal_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Criminal_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg "fig:Criminal_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg")
[Civil_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Civil_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg "fig:Civil_Division_Building,_Taiwan_High_Court_20061115.jpg")第二辦公室及[最高檢察署合署辦公](../Page/最高檢察署.md "wikilink")\]\]

**臺灣高等法院**，簡稱**高等法院**、**臺高院**、**高本院**或**高院**，院本部位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[中正區](../Page/中正區_\(臺北市\).md "wikilink")[重慶南路一段](../Page/重慶南路_\(臺北市\).md "wikilink")，是[中華民國的二級普通法院之一](../Page/中華民國.md "wikilink")，組織上直屬[司法院](../Page/司法院.md "wikilink")，審級上則以[最高法院為上級審法院](../Page/中華民國最高法院.md "wikilink")。

臺灣高等法院設有[臺南](../Page/臺灣高等法院臺南分院.md "wikilink")、[臺中](../Page/臺灣高等法院臺中分院.md "wikilink")、[花蓮](../Page/臺灣高等法院花蓮分院.md "wikilink")、[高雄](../Page/臺灣高等法院高雄分院.md "wikilink")4所分院，此4分院與20所[地方法院及](../Page/地方法院.md "wikilink")[臺灣高雄少年及家事法院組織上受本院管轄](../Page/臺灣高雄少年及家事法院.md "wikilink")，惟僅位於[臺灣北部的](../Page/臺灣北部.md "wikilink")7所地方法院以本院為上訴法院。司法院曾於2011年規畫將本院之4所分院獨立設置高等法院，以提升行政及管理效能。\[1\]

## 沿革

### 日治時期

今日臺灣高等法院的前身應追溯至[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，1895年[日本取得](../Page/日本.md "wikilink")[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")，其後不久開始著手將西方司法制度引入，[台灣總督府於同年](../Page/台灣總督府.md "wikilink")10月7日，以軍事命令發布「臺灣總督府法院職制」，設臺灣總督府法院一座於台北，並於台灣各地置支部共11個，然由於依該職制審判僅一審且為終審，因此臺灣總督府法院僅是台北地區的最高審判機關，並無高等法院之設。

  - 1896年，總督[桂太郎廢止軍政](../Page/桂太郎.md "wikilink")，改行民政，發布律令第一號「台灣總督府法院條例」，改採三級三審制，於該年7月15日成立高等法院、覆審法院及地方法院，其中的高等法院全稱為**臺灣總督府高等法院**，可視為本院之濫觴。本院首任院長為[高野孟矩](../Page/高野孟矩.md "wikilink")，當時又因無適當處所設置院舍，故暫借[大稻埕之一民屋辦公](../Page/大稻埕.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1898年7月19日，總督府改正「臺灣總督府法院條例」後，廢止高等法院，改採二級二審制，僅餘覆審法院及地方法院二種，因此，組織法上暫無以高等法院為名的法院。

日本本土前此雖亦曾有名為「臨時法院」及「高等法院」的審判機關，但當時係以「裁判所」稱法院，上開命令使用「法院」而不以日本本土慣用之「裁判所」以稱呼審判機關，乃是因為當時台灣實行軍政，統治者又不願逕以「軍事法庭」為名，因此另外援引「法院」一詞代之，並沿用至日治終了以迄現今，因此台灣審判機關意外地早就以「法院」為名，與同樣繼承歐陸及日本而其後由國府帶入的中國審判系統正好相同。

  - 1919年8月，在[明石元二郎總督任內](../Page/明石元二郎.md "wikilink")，台灣司法制度再度改革，臺灣總督府法院於斯時倣效[朝鮮之三審制](../Page/朝鮮日治時期.md "wikilink")，採取二級三審制，將覆審法院廢止，重新設立高等法院，又將高等法院分為覆審部及上告部，上告部成為當時台灣的終審法院。

<!-- end list -->

  - 1927年台灣的地方法院又分置單獨部及合議部，惟本院組織仍未變。當時的臺灣總督府高等法院位於[文武町三丁目](../Page/文武町.md "wikilink")，原係徵收民宅修建木造院落5棟，同時供臺灣總督府高等法院及[台北地方法院辦公](../Page/台北地方法院.md "wikilink")，至1929年始動工改建，1934年4月，建築落成，是一棟三層鋼筋水泥大廈，高度僅次於總督府建築，同年遷入辦公，該建築即今[司法大廈](../Page/司法大廈.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1943年，因[二次大戰戰局吃緊](../Page/二次大戰.md "wikilink")，日本政府為求減輕法院負擔，將本土裁判所之戰時體制適用於台灣，對地方法院單獨部判決不服者得直接上訴於本院覆審部，再度成為二級二審制，該制行使至日治結束。計日治末期，臺灣總督府高等法院共轄有8座地方法院及地方法院支部，分別是台北及其宜蘭支部、花蓮港支部、新竹、台中、台南及其嘉義支部與高雄地方法院。

### 中華民國時期

  - 1945年，[二次大戰結束](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[中華民國國民政府接收台灣](../Page/中華民國國民政府.md "wikilink")，[司法行政部派楊鵬為首任臺灣高等法院院長來臺接收各級法院](../Page/司法行政部.md "wikilink")，同年11月1日接收臺灣總督府高等法院完畢之後，正式將其全稱改為今名**臺灣高等法院**。

<!-- end list -->

  - 本院位在[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")，而台灣各地方法院第一審民、刑事上訴及抗告案件，均須由本院審理，因此台灣南部訴訟當事人咸感不便，故該院奉司法行政部核准後，於1947年6月1日設立臺灣高等法院第一分院，次年（1948年）1月1日，再改為今名[臺灣高等法院臺南分院](../Page/臺灣高等法院臺南分院.md "wikilink")，此為本院第一座分院，當時管轄台灣西部[雲林縣以南及](../Page/雲林縣.md "wikilink")[澎湖縣的案件](../Page/澎湖縣.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1962年11月1日再成立第二座分院－[臺灣高等法院臺中分院](../Page/臺灣高等法院臺中分院.md "wikilink")，當時管轄台灣西部[台中縣以南](../Page/臺中縣.md "wikilink")、[嘉義縣以北的案件](../Page/嘉義縣.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 1965年5月1日，設立臺灣高等法院花蓮臨時庭轄[花蓮縣及](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[台東縣](../Page/臺東縣.md "wikilink")，1972年7月15日，本院更以花蓮臨時庭成立[臺灣高等法院花蓮分院](../Page/臺灣高等法院花蓮分院.md "wikilink")，轄區與臨時庭時期同。

<!-- end list -->

  - 1968年3月11日法庭大廈完工，同年7月1日啟用，遷移法院法庭及[檢察官偵查庭](../Page/檢察官.md "wikilink")（當時院檢不分）至此。

<!-- end list -->

  - 1990年2月1日再成立[臺灣高等法院高雄分院](../Page/臺灣高等法院高雄分院.md "wikilink")，管轄高雄、屏東及澎湖地區地方法院之第二審上訴、抗告案件及該地區屬於高等法院管轄之第一審案件，同年5月1日，開始受理案件。

<!-- end list -->

  - 1998年7月30日司法大廈被[內政部指定公告為國定古蹟](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 2000年間因本院人員、審判業務俱增，[司法院與](../Page/司法院.md "wikilink")[法務部又增建第二辦公大廈](../Page/法務部.md "wikilink")，並於2004年3月落成啟用，其中的一半提供高等法院民事庭使用，原法庭大廈僅餘刑事庭，改稱刑事庭大廈。司法第二辦公大廈原編列總工程款十一億五千多萬元，由高院編列三分之二、法務部負擔三分之一。\[2\]

## 管轄及組織

  - 土地管轄－[基隆市](../Page/基隆市.md "wikilink")、[宜蘭縣](../Page/宜蘭縣.md "wikilink")、[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")、[台北市](../Page/臺北市.md "wikilink")、[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新竹縣及](../Page/新竹縣.md "wikilink")[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")，總[面積約](../Page/面積.md "wikilink")7,353[平方公-{里}-](../Page/平方公里.md "wikilink")，總[人口已逾](../Page/人口.md "wikilink")1043萬人（2013年1月）；轄區法院為[基隆地方法院](../Page/臺灣基隆地方法院.md "wikilink")、[宜蘭地方法院](../Page/臺灣宜蘭地方法院.md "wikilink")、[臺北地方法院](../Page/臺灣臺北地方法院.md "wikilink")、[新北地方法院](../Page/臺灣新北地方法院.md "wikilink")、[士林地方法院](../Page/臺灣士林地方法院.md "wikilink")、[桃園地方法院及](../Page/臺灣桃園地方法院.md "wikilink")[新竹地方法院等](../Page/臺灣新竹地方法院.md "wikilink")7座。

<!-- end list -->

  - 事務管轄

<!-- end list -->

1.  不服地方法院第一審判決之民、刑事訴訟上訴案件。
2.  不服地方法院第一審裁定之抗告案件。
3.  內亂、外患及妨害國交之第一審案件（以本院為第一審）。
4.  其他法律規定之訴訟案件。

<!-- end list -->

  - 依法院組織法第3條第2項規定：「高等法院審判案件，以法官三人合議行之。」因此現今本院審判庭（非準備庭）須由法官三人合議審判。

## 特色

  - 在中華民國的二級普通法院中，本院之訴訟管轄區域雖非最大，仍次於臺灣高等法院臺中分院，但轄區逾千萬之人口，幾占台灣總人口之半數，則為所有二級普通法院之首。
  - 本院位於台北市的[博愛特區內](../Page/博愛特區.md "wikilink")，與[最高法院](../Page/最高法院_\(中華民國\).md "wikilink")、[最高行政法院](../Page/最高行政法院_\(中華民國\).md "wikilink")、[臺北地方法院](../Page/臺灣臺北地方法院.md "wikilink")、[臺北地檢署及](../Page/臺灣臺北地方法院檢察署.md "wikilink")[法務部等多個司法](../Page/法務部.md "wikilink")、法務機關比鄰。
  - [臺南地方法院於](../Page/臺灣臺南地方法院.md "wikilink")2001年搬遷至新址後，本院已成為中華民國境內唯一一座以[國定古蹟為辦公處所的法院](../Page/國定古蹟.md "wikilink")。
  - 本院是台灣最重要的法院之一，原則上職司事務最繁雜的台灣北部地區之二審業務，除須面對下級審法院上訴、抗告案件之外，同時亦須擔負最高法院發回之更審甚至是再審等案件，因此幾乎大部分發生於台灣北部的重大案件皆曾為本院所審理。

## 地址

| 名稱    | 地址                     | 電話           |
| ----- | ---------------------- | ------------ |
| 本院    | 10048 台北市中正區重慶南路一段124號 | (02)23713261 |
| 刑事庭大廈 | 10048 台北市中正區博愛路127號    |              |
| 民事庭大廈 | 10048 台北市中正區貴陽街一段233號  |              |
| 寶慶院區  | 10048 台北市中正區長沙街一段27號   |              |

## 交通

### 台北捷運

松－新店(綠線)至[小南門站下車](../Page/小南門站.md "wikilink")

象山－淡水至[中正紀念堂站轉換松山至新店綠線至](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")[小南門站下車](../Page/小南門站.md "wikilink")

藘州、迴龍－南勢角至[古亭站轉換松山至新店綠線至](../Page/古亭站.md "wikilink")[小南門站下車](../Page/小南門站.md "wikilink")

永寧－南港展覽館至[西門站轉換松山至新店綠線至](../Page/西門站.md "wikilink")[小南門站下車](../Page/小南門站.md "wikilink")

### 公車

Ｏ東、３ ：一女中(正面)站

209 ：一女中(側面)站

Ｏ西、Ｏ南(左) ：一女中(後面)站

252、262、304：台北法院站

新店客運(新店－博愛路)：台北法院站

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 《臺灣省通志稿》，[臺灣省文獻委員會](../Page/臺灣省文獻委員會.md "wikilink")
    編，[蔡章麟](../Page/蔡章麟.md "wikilink")、[戴炎輝](../Page/戴炎輝.md "wikilink")
    纂修。
  - 《臺北市發展史(二)》，臺北市文獻委員會，1982年。
  - 《日據前期臺灣北部施政紀實‧警治篇政治篇》，臺北市文獻委員會，1985年。
  - 《司法院史實紀要》，[司法院](../Page/司法院.md "wikilink") 編，1985年。
  - [王泰升](../Page/王泰升.md "wikilink")：《台灣法律史的建立》，台灣大學法學叢書，1997年。
  - 王泰升：《台灣日治時期法律改革》，聯經出版公司，1999年。
  - 檢察官改革協會：《台灣檢察制度變遷史》。

## 参见

  - [臺灣高等檢察署](../Page/臺灣高等檢察署.md "wikilink")

  -
## 外部連結

  - [臺灣高等法院](http://tph.judicial.gov.tw/) 官方网站

{{-}}

[Category:中华民国高等法院](../Category/中华民国高等法院.md "wikilink")
[台湾高等法院](../Category/台湾高等法院.md "wikilink")
[司](../Category/臺北市中正區的政府機關.md "wikilink")
[Category:1896年台灣建立](../Category/1896年台灣建立.md "wikilink")
[Category:台灣法律](../Category/台灣法律.md "wikilink")

1.
2.  [司法新廈啟用
    陳定南吐槽](http://www.libertytimes.com.tw/2004/new/mar/9/today-so3.htm)